美國國家情報總監警告 與中國不僅貿易戰更是意識形態對決

美國警告與中國不僅貿易戰更是意識形態對決

美國顯示越來越審視中國的威脅。美國情報機構在一份最新報告中，將美中關係描述成全球性意識形態對決，不會因達成貿易協議或打擊商業剽竊行為而平息。分析指這種看法可能會使美國未來多年對中國的態度趨與強硬。

據中央社今天報道警告，意識形態戰來臨，美情治體系將中國威脅升級。報道引述法新社消息，美國情報官員們本星期突然改變對兩大超強競爭的看法，轉而認為，這會是遠比市場、科技和地緣政治較量激烈的對抗。

據美國國家情報總監（Director of National Intelligence）柯茨（Dan Coats）發表的年度「世界威脅評估報告」（Worldwide Threat Assessment）指稱，中國正試圖以宣揚「威權資本主義」（authoritarian capitalism）來對抗西方自由民主，宛如長達數十年的冷戰翻版。

該報告表示：「中國領導人將日益試圖對外堅稱，中國的威權資本主義模式是國家發展的替代性且絕對比較優越的途徑。這將使強國間的競爭加劇，進而可能影響到國際間對民主、人權和法治的支持。」

報告還說，「未來意識形態之戰」的特徵，將是「中國的外交政策會在一段時期趨向積極，同時中國抱持的世界觀是將中國對國內和國際的觀點連結」，包括市場導向的威權政權比較優越的觀念。

據中國政策分析家指出，這份評估報告顯示，美方思維已出現重大修正，也反映中國國家主席習近平對中國外交政策作出了意識形態上的改變。

報道說，此外分析家認為，這種轉變遠超出美國總統特朗普的觀點，特朗普是透過比較屬於交易的視角來看待美中關係。

據安可顧問公司（APCO Worldwide）大中華區主席麥健陸（James McGregor）說：「這不只關乎經濟。由於中國如此成功，使得哪種制度最好成了一場意識形態爭戰。」

麥健陸並說：「有許多貧窮的開發中國家正以欽佩崇拜的目光看待中國的成就，並正琢磨，中國的制度對他們是否也行得通。」

報道指普林斯頓大學（Princeton University）教授暨中國問題專家範亞倫（Aaron Friedberg）則指出，鑒於習近平去年已將中國數十年來秉持的非意識形態外交政
策改變，因此美方看法轉變雖屬重大，但不令人意外。

據範亞倫表示：「長期以來中國官員特彆強調，中國並不以替代模式的代表自居。如今由於中國已自認如此，因此如今這已是一場意識形態之爭。」

報道說，過去5年習近平決意在全球施展中國的影響力，導致這段期間美中關係持續惡化。

範亞倫還說，美國情報首長採取新立場，是對特朗普釋出訊息。因為特朗普不像前幾任美國總統，他很少談論自由民主價值，且盡量不將華盛頓和北京的關係視為本質不同的統治模式之間的對抗。

範亞倫表示：「我認為國家情報總監的聲明，是為了吸引外界關注特朗普政府為了數個原因選擇淡化的事務。這是他們對現實情況的解讀，而這和政府高層的解讀有些不同。」

據範亞倫又說，特朗普「似乎對非自由政權有共鳴，這看似古怪」。

中国又贏

支那制度只有支那行得通
窮撚國家行支那模式只會死得更慘
你唔好話我鳩up，個堆窮撚國家用支那模式一定激起民怨
奴隸不等於奴才

委內瑞拉